\chapter{Návrh úpravy 3D SLAMu}

Tato kapitola se z úvodního teoretického rozboru problematiky SLAMu přenáší do fáze predikce dalšího vývoje. Je nastíněná problematika, která bude řešena následující diplomovou prací a jak k této problematice bude přistupováno.

\section{Rozšíření současných SLAM algoritmů}

Jak již bylo drive zmíněno, pro další práci byly zvoleny projekty „Elastic Fusion“ a „Kintinuous“. 

Ty jsou ke dni odevzdání této práce zkompilovány a naportovány na hardware kamery Kinect v2.

V další fázi bude nutné velmi podrobně nastudovat problematiku jednotlivých projektů, podrobně popsat matematické metody rekonstrukce snímaných prostorů a poté zvážit možné úpravy těchto projektů tak, aby se optimalizoval jejich výkon a přesnost rekonstrukce na míru průzkumnému robotickému systému Cassandra, který je vyvíjený na Ústavu automatizace a měřicí techniky na VUT.

Jednou z cest optimalizace algoritmů je fúzování dat z robota Orphea, který by byl vybaven kolovou odometrií s daty o pozici určené z vizuální odometrie. Každá metoda vnáší do měření jiný charakter chyby. Kolová odometrie vlivem prokluzu kol neustále integruje kumulativní chybu. Na místo toho vizuální odometrie vykazuje spíše chybu ve smyslu oscilace okolo skutečné klidové globální polohy v rekonstruovaném prostředí.

Další možnou kompenzací vzájemných nedostatků jednotlivých metod je skutečnost, že robot je vybaven kvalitní inerciální jednotkou, která poměrně přesně (ve srovnání s vizuální odometrií) určuje natočení stroje v prostoru. Pokud bychom tuto informaci přenesli do ICP procesu určování pozice v rekonstruovaném modelu, uzavřeli bychom tak tři stupně volnosti a výrazně tak zjednodušili a zároveň zpřesnili celý proces.

\begin{figure}[ht!]
	\begin{center}
    		\includegraphics[scale=0.5]{./obrazky/42a.png}
    		\caption{Princip fúze metod snímačů}
		\label{imgCameraObscura}
	\end{center}
\end{figure}

V následujících kapitolách jsou podrobněji popsány některé výše zmíněné varianty.

\section{Diskrétní Kalmanův filtr}

Kalmanův filtr \cite{cite29}, \cite{cite30}, někdy také lineární kvadratický estimátor, je metodou dynamické filtrace dat, která jsou zatížená šumem s normální rozložením. 

Celý proces filtrace dat je založen na modelování sledované soustavy na základě jejich známých vnitřních stavů. Chyba modelu je průběžně v čase korigována měřením sledovaného systému. Pro správnou funkci metody je nutné, aby šum akční veličiny a měření byl Gaussovského charakteru. 

Mějme soustavu popsanou stavovými rovnicemi 

\begin{equation}
x_k = Ax_{k-1} + Bu_{k-1} + w_{k-1}
\label{eq37}
\end{equation}

\begin{equation}
z_k = Hx_{k-1} + v_k
\label{eq38}
\end{equation}

,kde \(A\) je maticí vnitřních vazeb systému (jakobián systému),\(B\) je maticí vazeb vstupu systému na vnitřní stavy a matice \(H\) je modelem měření stavu systému. \(x_k\) je pak vektorem vlastních vnitřních stavů a \(z_k\) je výsledkem měření. Konstanty \(w\) a \(v\) vyjadřují gausovský šum sytému a měření. Na této soustavě pak můžeme aplikovat Kalmanovu filtraci.

\begin{figure}[ht!]
	\begin{center}
    		\includegraphics[scale=0.3]{./obrazky/43a.png}
    		\caption{Iterace Kalmanova filtru}
		\label{imgKalmanIteration}
	\end{center}
\end{figure}

Jak je znázorněno na obrázku, každá iterace procesu filtrace dat se skládá ze dvou kroků. V prvním z nich je proveden odhad vnitřních stavů sledované soustavy v čase k na základě vnitřních stavů v minulém kroku \(k-1\).

\begin{equation}
x_k^- = Ax_{k-1} + Bu_{k-1}
\label{eq39}
\end{equation}

\begin{equation}
P_k^- = AP_kA^T + Q
\label{eq40}
\end{equation}

První rovnice vyjadřuje zmíněný odhad vnitřních stavů systému v dalším kroku Q je šumem systému s normálním rozložením. Druhá rovnice pak vytváří predikci kovariantní matice vnitřních stavů. Jinými slovy vyjadřuje míru nejistoty modelu.

V druhém kroku Kalmanův filtr provede korekci predikce na základě měření.

\begin{equation}
K_k = P_k^- H^T (HP_k^- H^T + R)^{-1}
\label{eq41}
\end{equation}

\begin{equation}
x_k = x_k^- +K_k (z_k - Hx_k^-)
\label{eq42}
\end{equation}

\begin{equation}
P_k = (I - K_k H)P_k^-
\label{eq43}
\end{equation}

\(K_k\) vyjadřuje kalmanovo zesílení. Jedná se o míru důvěryhodnosti korekčního měření. Ze vztahu můžeme odvodit 

\begin{equation}
\lim_{R_k \to 0} K_k = H^{-1}
\label{eq44}
\end{equation}

,který říká, že s klesající hodnotou kovariace měření \(R_k\) (klesající chybou měření) se zvedá míra důvěryhodnosti měření. A naopak s klesající kovariací chyby modelu \(P_k^-\) klesá take váha přikládaná měření v podobě Klamanova zesílení \(K_k\).

\begin{equation}
\lim_{P_k^- \to 0} K_k = 0
\label{eq45}
\end{equation}

V dalším kroku se právě vypočtené kalmanovo zesílení aplikuje při promítnutí naměřené hodnoty do korekce vnitřních stavů. A v posledním korku se upraví kovariační matice chyby modelu pro další iteraci.

\begin{figure}[ht!]
	\begin{center}
    		\includegraphics[scale=0.3]{./obrazky/44a.png}
    		\caption{Grafické znázornění predikce kalmanovým filtrem (predikce, měření, korekce)}
		\label{imgKalman}
	\end{center}
\end{figure}

Problémem správně fungujícího kalmanova filtru je však stanovení inicializačních koeficientů filtru. Matici šumu měření R lze odvodit z parametrů snímačů, které byly použity pro experiment. Šum Q obsažený v modelu je určit obtížné a obvykle se hledá experimentálně, nebo se aplikuje autokovarianční metody, které míru šumu stanovují na základě statistických vlastností modelu.

\section{Rošířený Klamanův filtr}

V předešlé kapitole představená metoda vykazuje skvělé výsledky, ale pouze na lineárních stochastických systémech, které je možné popsat statickým modelem. Pokud ale sledovaný systém má nelineární chování, je potřeba jej vždy na pozici \(x_k\)  e \(R^n\) stavovém prostoru linearizovat. Tato metoda se nazývá rozšířený Kalmanův filtr (Extended Kalman Filter – EKF)

Jinými slovy v každé iteraci filtrace dat je nutné linearizovat nelineární model vypočtením jakobiána pro konkrétní konstelaci vnitřních stavů sytému. 

Popis systému se oproti lineární verzi liší následovně 

\begin{equation}
x_k = f(x_{k-1}, u_{k-1}, w_{k-1})
\label{eq46}
\end{equation}

\begin{equation}
z_k = h(x_{k-1}, v_k)
\label{eq47}
\end{equation}


\section{Fúze kolové a vizuální odometrie}

Klamanův filtr je velmi častou metodou lineární kombinace dat z vícero snímačů. V případě problému řešeného v této semestrální a následně v diplomové práci si představme robota na podvozku vybaveném kolovou odometrií.

Průběh jednoho experimentu pak může vypadat následovně. Vizuální odometrie provádí skenování okolí. Jejím problémem je však chyba určení aktuální pozice, která neustále osciluje okolo skutečného stavu. Zde se může prosadit krátkodobá stabilita kolové odometrie, pro kterou chyba narůstá integrací ujeté vzdálenosti. Na krátkém distanci tedy větší váhu bude mít pozice odhadnutá z pohybu podvozku robota. Zároveň ale na delší trase se integrál chyby kolové odometrie neustále zvedá. Tato kumulativní chyba pak může být kompenzována právě lokalizací stroje vizuálními daty v rámci 3D modelu prostředí.

\section{Kolová odometrie (Dead Reckoning)}

Dead reckoning je metoda měření ujeté vzdálenosti, která se zakládá na kontinuálním integrování drobných přírůstků měřené veličiny. 

\begin{equation}
x_k = \sum^{k}_{i=1} \Delta x_i = \sum^{k}_{i=1} \Delta \dot{x}_i * \Delta t
\label{eq48}
\end{equation}

Představme si například robota v jednorozměrném prostoru, který se pohybuje neměnnou rychlostí v daném směru. Pokud uvážíme, že na začátku měření byl robot v počátku souřadného systému, pak jeho pozice v čase t bude integrálem rychlosti podle času, přičemž rychlost pohybu může být odvozená od rychlosti otáčení kol. Pozorný čtenář si ale samozřejmě uvědomuje, že tato metoda vnáší do výsledného určení polohy velkou kumulativní chybu ať už v podobě nepřesnosti měření otáčení kola, nebo například vlivem prokluzu, či smyku. 

V praxi se tato metoda dříve používala například v námořnictví, kdy překonaná vzdálenost byla určována z počtu otočení lodního šroubu, nebo kontinuální integrací rychlosti pohybu lodě. Na velkých vzdálenostech však byla opuštěná s vynálezem radiolokace. Dnes se používá pouze právě pro měření menších distancí, jako například v této práci.

Pokud tento problém přeneseme na jednoduchý diferenciální podvozek, představme si například tank, který popíšeme kinematickým modelem, který ale není schopen modelovat prokluz kol, ke kterému vždy dochází, a vzniká tak chyba.

Diskretizací jednotlivých veličin a jejich sumací v čase vytvoříme diskrétní implementaci Dead reconning metody.

\begin{figure}[ht!]
	\begin{center}
    		\includegraphics[scale=0.5]{./obrazky/45.png}
    		\caption{Model diferencíálního podvozku \cite{cite31}}
		\label{imgPozvozekModel}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{equation}
V^F = \frac{v_1 + v_2}{2}
\label{eq49}
\end{equation}

\begin{equation}
V^S = 0
\label{eq50}
\end{equation}

\begin{equation}
\dot{\phi} = \frac{v_1 + v_2}{b}
\label{eq51}
\end{equation}

\begin{equation}
\dot{x} = V_F cos\phi - V^S sin \phi
\label{eq52}
\end{equation}

\begin{equation}
\dot{x} = V_F sin\phi + V^S cos \phi
\label{eq53}
\end{equation}

\section{Metoda měření přesnosti vytvořených modelů}

V rámci vyhodnocení přínosu navazující diplomové práce je potřeba si předem stanovit kritéria, podle kterých bude onen přínos hodnocen. Hlavním cílem práce má být zpřesnění stávajících SLAM metod. Jedním z možných a dle mého názoru nejdůležitějším parametrem vyjadřujícím kvalitu metody je přesnost s jakou je vytvořená rekonstrukce prostředí, ve kterém se stroj pohyboval. 

Jelikož obě dříve zmíněné metody, na kterých budu dále pracovat, umožňují koncový model exportovat do point cloudu, je možné celkovou chybu měřit jako odchylku jednotlivých bodů od skutečnosti. Jinými slovy, do jaké míry se liší vytvořený model od skutečnosti.

Pokud ale chceme počítat tuto odchylku, musíme nejdřív zadeklarovat referenci, která bude pokládána za aproximace reality. Tomuto účelu slouží měření ToF laserem [pridat referenci na pristroj a popsat jeho parametry]. Právě model (point cloud) vytvořený tímto přístrojem bude dále chápan jako reference a modely vytvořené visuální odometrií budou srovnávaný vůči němu.

Celková chyba modelu pak bude vypočtená jako střední hodnota vzdálenosti bodu rekonstruovaného prostředí k nejbližšímu bodu v referenci. Zároveň ale toto vyhodnocení musí splňovat podmínku, že oba modely musí být vůči sobě registrovány. Tím je na mysli slícování obou modelů.

\begin{equation}
E_{model}(\boldmath{X},\boldmath{M}) = \frac{1}{N} \sum^N_i d(x_i, \boldmath{M})
\label{eq54}
\end{equation}

\(E_{model}\) je celková chyba rekonstrukce, \(X\) point cloud rekonstrukce, \(M\) je point cloud reference, \(N\) je počet bodů v \(X\), \(x_i\) jeden dílčí bod rekonstrukce, a funkce \(d(x_i,M)\) vrací nejmenší vzdálenost mezi bode \(x_i\) a množinou bodů \(M\)